#+LATEX_CLASS: ctexart
#+OPTIONS: ^:nil
#+TITLE: 微分方程

Current Mark: 20

* 连续函数

** <<MK2>>函数连续定义

$$\lim_{x\to x_0}f(x)=f(x_0)$$

** 一致连续定义

函数 $f(x)$ 在定义域 $x\in D$ 上有定义，则一致连续的定义为

$$\forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall |x_1-x_2|<\delta,x\in D\Rightarrow |f(x_1)-f(x_2)|<\epsilon$$

*** <<MK15>>推论1：一致连续必连续

对于任意 $x_0\in D$ 有 $\forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall |x_1-x_2|<\delta,x\in D\Rightarrow |f(x_1)-f(x_2)|<\epsilon$

则 $\forall \epsilon>0, \exists \delta>0, \forall |x-x_0|<\delta,x\in D\Rightarrow |f(x)-f(x_0)|<\epsilon$ 即 $\lim_{x\to x_0}f(x)=f(x_0)$

*** <<MK16>>Barbalat's引理

若函数 $f(x)$ 在定义域上一致连续，且 $\int_0^\infty f(x) dx=0$ 则 $\lim_{x\to\infty}f(x)=0$

**** 证明

反证 $\forall a\in R\Rightarrow \lim_{x\to\infty}f(x)\ne0$ 则有 $\lim_{x\to\infty} f(x)\ne0$ ， 

故写出极限不为零的定义 $\exists \epsilon', \forall T>0, \exists x>T\Rightarrow |f(x)|>\epsilon'$

因为一致连续，故 $\forall \epsilon>0, \exists \eta>0, \forall |x_1-x_2|<\eta,x\in [0,\infty)\Rightarrow |f(x_1)-f(x_2)|<\epsilon$ 故取 $\epsilon=\frac{\epsilon'}{2}\Rightarrow \exists \eta'>0, \forall |x_1-x_2|<\eta',x\in [0,\infty)\Rightarrow |f(x_1)-f(x_2)|<\frac{\epsilon'}{2}$

因为 $\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt=0,\forall s\in R$ 则根据[[~/文档/note/Chap8Note.org][无界反常积分收敛判别-柯西收敛]]有 $\forall \epsilon>0,&\exist \delta\geq a,\forall A',A''>\delta,\Rightarrow \left|\int_{A'}^{A''} e^{-st}f(t)dt\right|<\epsilon$

则取 $\epsilon=\frac{\epsilon'\eta'}{4}\Rightarrow &\exists \delta'\geq 0,\forall A',A''>\delta',\Rightarrow \left|\int_{A'}^{A''}f(x)dx\right|<\frac{\epsilon'\eta'}{4}$ 

因为极限不为零的定义 $\exists \epsilon', \forall T>0, \exists x>T\Rightarrow |f(x)|>\epsilon'$ 则取 $T=\delta'\Rightarrow \exists x'>T\Rightarrow |f(x')|>\epsilon'$ 

假设 $f(x')>0\Rightarrow f(x')>\epsilon'$ 则有 $\forall |x-x'|<\eta',x\in [0,\infty)\Rightarrow |f(x)-f(x')|<\frac{\epsilon'}{2}\Rightarrow f(x)>f(x')-\frac{\epsilon'}{2}>\frac{\epsilon'}{2},x\in (x'-\eta',x+\eta')$

综合上述条件 $\int_{x'}^{x'+\frac{\eta'}{2}}f(x)dx>\int_{x'}^{x' +\frac{\eta'}{2}}\frac{\epsilon'}{2}dx=\frac{\epsilon'\eta'}{4}\Rightarrow \left|\int_{x'}^{x' +\frac{\eta'}{2}}f(x)dx\right|>\frac{\epsilon'\eta'}{4}, x'>\delta'$ 与条件矛盾。

若 $f(x')<0$ 证法类似，故证毕

** 闭区间连续函数

*** <<MK3>>有界性定理

**** 描述 

若 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续， $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有界

**** 证明

假设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上无界

则可划分 $[a,b]$ 为 $\left[a,\frac{a+b}{2}\right]$ 和 $\left[\frac{a+b}{2}\right,b]$ ， $f(x)$ 至少在其中一个区间内无界，记作 $[a_1,b_1]$

则可划分 $[a_1,b_1]$ 为 $\left[a_1,\frac{a_1+b_1}{2}\right]$ 和 $\left[\frac{a_1+b_1}{2},b_1\right]$ ， $f(x)$ 至少在其中一个区间内无界，记作 $[a_2,b_2]$

...

则可划分 $[a_n,b_n]$ 为 $\left[a_1,\frac{a_n+b_n}{2}\right]$ 和 $\left[\frac{a_n+b_n}{2},b_n\right]$ ， $f(x)$ 至少在其中一个区间内无界，记作 $[a_{n+1},b_{n+1}]$

...

根据[[~/文档/note/Chap11Note.org][实数系闭区间套定理]] $\exists \xi \in \cap_{n=1}^\infty [a_n,b_n]$ 则 $f(\xi)$ 无界

又根据[[MK2][函数连续定义]]有 $\lim_{x\to\xi}f(x)=f(\xi)$ 根据[[~/文档/note/Chap11Note.org][多元函数性质-局部有界性]]可得则 $\exists \delta\Rightarrow-\infty<L<f(x)<U<+\infty, x \in O(\xi,\delta)$

故推出矛盾。

*** <<MK7>>最值定理

假设 $f(x)$ 为闭区间 $[a,b]$ 上的连续函数，则必存在 $\xi,\eta\in[a,b]\Rightarrow f(\xi)\leq f(x)\leq f(\eta),x\in[a,b]$

**** 证明

根据[[MK3][有界性定理]]可得 $m\leq f(x)\leq M$ 根据有界必有确界定理 $\alpha=inf\{f(x)|x\in[a,b]\}\leq f(x)\leq sup\{f(x)|x\in[a,b]\}=\beta$

下面证明存在 $\xi\in [a,b]\Rightarrow f(\xi)=\alpha$ 另一面同理

根据下确界的定义 $\forall \epsilon>0,\exists f(x),x\in[a,b]\Rightarrow f(x)-\alpha < \epsilon\Rightarrow f(x)\in[\alpha,\alpha+\epsilon)$ 则定义数列 $x_n\in[a,b]\Rightarrow f(x_n)\in[\alpha,\alpha+\frac{1}{n})$

因为 $x_n$ 有界故根据[[~/文档/note/Series.org][Bolzano-Weiserstrass 定理]]，必存在收敛子列 $x_{n_k}\Rightarrow\lim_{k\to\infty} x_{n_k}=\xi,\xi\in\{x_{n_k}|k\in N^+\}\subset[a,b]$ 

又因为 $\lim_{k\to\infty} \alpha+\frac{1}{n_k}=\alpha$ 根据夹逼定理 $\lim_{k\to\infty}f(x_{n_k})=\alpha$ 

最后根据连续函数定义 $\lim_{x\to \xi}f(x)=f(\xi)=\alpha$

*** 零点存在定理

假设 $f(x)$ 为闭区间 $[a,b]$ 上的连续函数，且 $f(a)f(b)<0$ 则一定存在 $\xi\in(a,b)$ 使得 $f(\xi)=0$

**** 证明

为方便证明，假设 $f(a)<0,f(b)>0$

设集合 $V=\{x|f(x)<0,x\in[a,b]\}$ 取 $\xi=sup\{V\}$ 故有 $f(\xi)\leq 0$

***** 证明 $f(\xi)=0$

****** 证明 $\exists \delta_1>0\Rightarrow f(x)>0, x\in (b-\delta_1,b]$

由函数连续定义 $\forall \epsilon>0,\exists \delta>0\Rightarrow |f(x)-f(b)|<\epsilon,x\in O(b,\delta)$ 

又因为 $x\in [a,b]$ 故结合上述条件，有 $\forall \epsilon>0,\exists \delta>0\Rightarrow f(b)-\epsilon<f(x),x\in(b-\delta,b]$

取 $\epsilon=\frac{f(b)-0}{2}$ 则有

\begin{aligned}
\therefore &f(b)-\frac{f(b)-0}{2}=\frac{f(b)}{2}>0\\
\therefore &\exists \delta_1>0\Rightarrow f(x)>0, x\in (b-\delta_1,b]\\
\end{aligned}

综合以上条件可推出 $\xi \not\in (b-\delta,b]\Rightarrow \xi\in [a,b),V\cap (b-\delta_1,b]=\varnothing$ 

****** 反证若 $f(\xi)<0$ 则 $\exists \delta_2>0\Rightarrow f(x)<0,x\in[\xi,\xi+\delta_2)$

若 $f(\xi)<0$ 则根据连续函数定义 $\lim_{x\to\xi^+}f(x)=\lim_{x\to\xi^-}f(x)=f(\xi)\Rightarrow &\forall \epsilon>0,\exists \delta>0\Rightarrow f(x)-f(\xi)<\epsilon,x\in [\xi,\xi+\delta)$

又因为 $f(b)>0$ 故取 $\epsilon=\frac{0-f(\xi)}{2}$

\begin{aligned}
\therefore &f(\xi)+\frac{0-f(\xi)}{2}=\frac{f(\xi)}{2}<0\\
\therefroe &\exists \delta_2>0\Rightarrow f(x)<\frac{f(\xi)}{2}<0,x\in[\xi,\xi+\delta_2)\\
\end{aligned}

****** 证明 $[\xi,\xi+\delta_2)\subset [a,b)$

又因为定义域 $[a,b],\xi\in[a,b]$ 故 $\xi\geq a$

且若 $\xi+\delta_2>b-\delta_1$ 则 $\xi+\delta_2\in(b-\delta_1,b]\Rightarrow f(\xi+\delta_2)>0$

同样根据连续函数定义可推出 $\exists \delta_3>0\Rightarrow f(x)>0,x\in (\xi+\delta_2-\delta_3,\xi+\delta_2]$ 

显然 $(\xi+\delta_2-\delta_3,\xi+\delta_2] \cap [\xi,\xi+\delta_2) \ne \varnothing$ , 且 $f(x)>0,f(x)<0$ 不同时成立，所以 $\xi+\delta_2<b-\delta_1<b$

结合上述条件 $\delta_1>0,\delta_2>0,\xi\geq a,\xi+\delta_2<b\Rightarrow [\xi,\xi+\delta_2)\subset[a,b)$

****** 结论

若 $V$ 的上确界 $\xi$ 使得 $f(\xi)<0$ ，则存在 $x>\xi,x\in[\xi,\xi+\delta_2)\subset [a,b)\Rightarrow f(x)<0$ 与 $\xi$ 是上确界矛盾，则 $f(\xi)=0$

***** 证明 $\xi\in(a,b)$

因为 $f(a)<0\Rightarrow \exists \delta>0\Rigtharrow f(x)<0,x\in[a,a+\delta)\Rightarrow \xi\not\in [a,a+\delta)\Rightarrow \xi>a$

因为 $f(b)>0\Rightarrow \exists \delta>0\Rigtharrow f(x)>0,x\in(b-\delta,b]\Rightarrow \xi\not\in (b-\delta,b]\Rightarrow \xi<b$

总结为 $\xi\in(a,b)$

*** 介值定理

假设 $f(x)$ 为闭区间 $[a,b]$ 上的连续函数，则根据[[MK3][有界性定理]]必有上下界

若常数 $m=inf\{f(x)|x\in[a,b]\}<C<sup\{f(x)|x\in[a,b]\}=M$ 则必有 $\xi\in(a,b)\Rightarrow f(\xi)=C$

**** 证明

根据[[MK7][最值定理]]，必能取到 $\alpha,\beta\Rightarrow f(\alpha)=m,f(\beta)=M$ ，考虑中间函数 $\Psi(x)=f(x)-C,x\in[\alpha,\beta]$ （假设 $\alpha>\beta$）

根据定义 $f(\alpha)-C<0<f(\beta)-C$ 根据零点存在定理 $\exists\xi\Rightarrow \Psi(\xi)=0,\xi\in(\alpha,\beta)$

故 $\Psi(\xi)=f(\xi)-C=0\Rightarrow f(\xi)=C,\xi\in (\alpha,\beta)\subset(a,b)$

* 导数基本知识

** 定义<<MK20>>

函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 上的导数

定义为 $f'(x_0)=\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=a,-\infty<a<+\infty$

** <<MK1>>可导必连续

\begin{aligned}
\because &f(x)-f(x_0)=(x-x_0)\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\\
\therefore &\lim_{x\to x_0}\left\{f(x)-f(x_0)\right\}=\lim_{x\to x_0}\left\{(x-x_0)\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right\}\\
\end{aligned}

由于[[MK20][可导]]可得 $\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ 存在且不为无穷，显然 $\lim_{x\to x_0}(x-x_0)=0$

根据[[~/文档/note/数学分析/Chap11Note.org::MK22][多元函数乘法]]可得

\begin{aligned}
&\lim_{x\to x_0}\left\{(x-x_0)\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right\}=\lim_{x\to x_0}\left\{(x-x_0)\right\}\lim_{x\to x_0}\left\{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right\}\\
\therefore &\lim_{x\to x_0}\left\{f(x)-f(x_0)\right\}=a\lim_{x\to x_0}\left\{(x-x_0)\right\}=0 \times a\\
\because &-\infty<a<+\infty\\
\therefore &\lim_{x\to x_0}\left\{f(x)-f(x_0)\right\}=0\\
\end{aligned}

又根据[[~/文档/note/数学分析/Chap11Note.org::MK22][多元函数加减法]]可得

\begin{aligned}
&\lim_{x\to x_0}\left\{f(x)-f(x_0)\right\}=\lim_{x\to x_0}f(x)-\lim_{x\to x_0}f(x_0)=\lim_{x\to x_0}f(x)-f(x_0)=0\\
\therefore &\lim_{x\to x_0}f(x)=f(x_0)
\end{aligned}

** 极值

若 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 上有定义，存在领域 $O(x_0,\delta)\subset (a,b)$ 使得 $f(x_0)\geq f(x),x\in O(x_0,\delta)$ 则定义为极大值，反之则为极小值。

** <<MK4>>费马引理

设 $x_0$ 是 $f(x)$ 的一个极值点，且 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 处导数存在，则有 $f'(x_0)=0$ 

*** 证明

假设 $x_0$ 为极大点，则有

\begin{aligned}
\therefore &f(x_0)\geq f(x),x\in O(x_0,\delta)\\
\therefore &\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\geq 0, x\in(x_0-\delta,x_0)\\
&\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\leq 0, x\in(x_0,x_0+\delta)\\
\because &f'(x)=a,-\infty<a<+\infty\\
\therefore &\lim_{x\to x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=0\\
\therefore &f'(x_0)=0\\
\end{aligned}

** <<MK17>>罗尔定理

若函数 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，开区间 $(a,b)$ 上可导，且 $f(a)=f(b)$ ，则必定存在 $\xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=0$

*** 证明

因为 $f(x)$ 在闭区间上连续，故根据[[MK3][闭区间连续函数有界性定理]]得出 $\exists m\leq M\Rightarrow m\leq f(x)\leq M,x\in[a,b]$

若 $m=M$ 则函数为常数 $\forall \xi\in (a,b)\Rightarrow f'(\xi)=0$

若 $m<M$ 则至少 $M>f(a)$ 或者 $m<f(a)$ 中的一个成立，记作 $K\ne f(a)$

取 $f(\xi)=K$ 则 $K$ 为函数 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上的一个极值，故根据[[MK4][费马引理]] $f'(\xi)=0$

** <<MK5>>拉格朗日中值定理

若函数 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，开区间 $(a,b)$ 上可导，则必定存在 $\xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

*** 证明

构造函数

\begin{aligned}
&\Phi(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)\\
\end{aligned}

则有 $\Phi(a)=\Phi(b)=0$ 

故根据罗尔定理 $\exists \xi\in (a,b)\Rightarrow \Phi'(\xi)=0\Rightarro f'(\xi)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=0\Rightarrow f'(\xi)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

** <<MK18>>柯西中值定理

若函数 $f(x),g(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，开区间 $(a,b)$ 上可导，且对于任意 $x\in(a,b)$

则至少存在一个 $\xi\in(a,b)$ 使得 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$

*** 证明

**** 证明 $g(x)$ 严格单调

取两点 $\alpha_1,\alpha_2\in(a,b)$ 且有 $\alpha_1<\alpha_2$ ，根据定义有 $g(x)$ 在闭区间 $[\alpha_1,\alpha_2]$ 连续，开区间 $(\alpha_1,\alpha_2)$ 可导

若 $g(\alpha_1)=g(\alpha_2)$ 则根据[[MK17][罗尔定理]]必有 $g(\xi)=0,\xi\in(\alpha_1,\alpha_2)$ 与条件相违背

故在 $x\in(a,b)$ 间不存在任意不同两点使得函数值相等。

故推出 $g(x)$ 必为严格单调函数

**** 求 $g(x)$ 反函数

定义 $g(x)=y$ 则有函数 $F(x,y)=g(x)-y=0$ 对于任意 $x_0\in(a,b)$ 满足

（1） $F(x_0,y_0)=g(x_0)-y_0=0$

（2） 由于 $\frac{\partial F(x,y)}{\partial y}=-1$ 故存在闭矩形 $D=\left\{(x,y)\big||x-x_0|<a,|y-y_0|<b\right\}$ 使得函数 $F(x,y)$ 连续且有连续偏导函数

（3） 由于 $\frac{\partial F(x,y)}{\partial x}=g'(x)\ne0$

故根据[[~/文档/note/Chap12Note.org][隐函数-一元隐函数存在定理]]存在 $x=g^{-1}(y)$ 且 $\frac{dx}{dy}=-\frac{\frac{\partial F(x,y)}{\partial y}}{\frac{\partial F(x,y)}{\partial y}}=-\frac{-1}{g'(x)}=\frac{1}{g'(x)}$

由于连续性故有 $\lim_{y\to g(a)}g^{-1}(y)=a$ ，定义 $a=g^{-1}(g(a))$ 则 $g^{-1}(y)$ 在 $y=g(a)$ 点连续

同理可定义 $b=g^{-1}(g(b))$ 则 $g^{-1}(y)$ 在 $y=g(b)$ 点连续

**** 证明定理

定义复合函数 $F(y)=f(g^{-1}(y))$ 根据条件 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续，开区间 $(a,b)$ 上可导

由于 $g(x)$ 严格单调，故 $x=g^{-1}(y)$ 也严格单调。且由于 $g'(x)\ne0$ 故导数存在，

则 $g^{-1}(y)$ 在 $(g(a),g(b))$ 可导，在 $[g(a),g(b)]$ 连续，故复合函数亦在 $(g(a),g(b))$ 可导 $[g(a),g(b)]$ 连续

故根据[[MK5][拉格朗日中值定理]]可得 $F'(\eta)=\frac{F(g(b))-F(g(a))}{g(b)-g(a)}=\frac{f(g^{-1}(g(b)))-f(g^{-1}(g(a)))}{g(b)-g(a)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$

其中 $\eta\in(g(a),g(b))$ ，根据之前反函数导数证明，定义 $\xi=g^{-1}(\eta)$ ，根据反函数定义域得 $\xi\in(a,b)$

故有 $F'(\eta)=\frac{d f(g^{-1}(\eta))}{d\eta}=\frac{f'(g^{-1}(\eta))}{g'(g^{-1}(\eta))}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

故有 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}$ 证毕

* 洛必达法则

设函数 $f(x),y(x)$ 在 $(a,a+d]$ 上可导且 $g'(x)\ne0,x\in(a,a+d)$ 。若满足

（1） $\lim_{x\to a^+}f(x)=\lim_{x\to a}g(x)=0$ 

（2） $\lim_{x\to a^+}g(x)=\infty$ 且 $\lim_{x\to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ 存在

其中任意一个，则有 $\lim_{x\to a^+}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}$

** 证明

*** 条件（1）

定义 $f(a)=g(a)=0$ 则根据条件函数在 $(a,x)$ 上可导 $[a,x]$ 上连续，且 $g'(u)\ne0,u\in(a,x)$ 

故根据[[MK18][柯西中值定理]]有 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)}=\frac{f(x)}{g(x)}$ 当 $x\to a^+$ 时，根据夹逼定理 $\xi\to a^+$

则有 $\lim_{x\to a^+}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{\xi\to a^+}\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\lim_{x\to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}$

*** 条件（2）

**** 化简分式

定义 $\lim_{x\to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ ，定义 $x_0\in(a,x]$ 为固定常数，下面化简分式

\begin{aligned}
\left|\frac{f(x)}{g(x)}-A\right|=&\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)}+\frac{f(x_0)}{g(x)}-A\right|\\
=&\left|\frac{g(x)-g(x_0)}{g(x)}\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}+\frac{f(x_0)}{g(x)}-A\right|\\
=&\left|\left(1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right)\left(\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right)+\frac{f(x_0)}{g(x)}-A\frac{g(x_0)}{g(x)}\right|\\
=&\left|\left(1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right)\left(\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right)+\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{g(x)}\right|\\
\leq&\left|1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right|\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right|+\left|\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{g(x)}\right|\\
\end{aligned}

**** 处理 $\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right|$

根据条件函数 $f(x),g(x)$ 在 $[x_0,x]$ 上连续 $(x_0,x)$ 上可导且 $g'(u)\ne0,\forall u\in(x_0,x)$

故根据[[MK18][柯西中值定理]]有 $\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}$ 其中 $\xi\in(x_0,x)$

根据 $\lim_{x\to a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$ 有 $\forall\epsilon>0,\exists\eta,\forall x-a<\eta\Rightarrow\left|\frac{f'(x)}{g'(x)}-A\right|<\frac{\epsilon}{4}$

故当 $x<\eta$ 时有 $\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right|=\left|\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}-A\right|<\frac{\epsilon}{2}$

**** 处理 $\left|1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right|$

由于 $\lim_{x\to a^+}g(x)=\infty$ 则有 $\forall G>0,\exists\delta,\forall x-a<\delta\Rightarrow |g(x)|>G$

取 $G=|g(x_0)|$ 则有对应 $\delta_1$ 使得 $\forall x-a<\delta_1\Rightarrow\left|1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right|<\left|1-\frac{g(x_0)}{|g(x_0)|}\right|\leq2$

**** 处理 $\left|\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{g(x)}\right|$

同理取 $G=\frac{2|f(x_0)-Ag(x_0)|}{\epsilon}$ 则存在 $\delta_2$ 使得 $\forall x-a<\delta_2\Rightarrow\left|\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{g(x)}\right|<\left|\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{\frac{2|f(x_0)-Ag(x_0)|}{\epsilon}}\right|=\frac{\epsilon}{2}$

**** 结论

综上所述

\begin{aligned}
&\forall\epsilon>0,\exists\alpha=\min(\eta,\delta_1,\delta_2),\forall x<\alpha\\
\Rightarrow&\left|\frac{f(x)}{g(x)}-A\right|\\
\leq&\left|1-\frac{g(x_0)}{g(x)}\right|\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}-A\right|+\left|\frac{f(x_0)-Ag(x_0)}{g(x)}\right|\\
<&2\frac{\epsilon}{4}+\frac{\epsilon}{2}\\
=&\epsilon
\end{aligned}

* <<MK9>>欧拉公式

$e^{ix}=\cos x+i\sin x$

** 证明

*** 级数法

函数 $f(x)=e^{ix}$ 的泰勒展开为 $\sum_{n=0}^\infty \frac{(ix)^n}{n!}=\sum_{n=0}^\infty (-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}+i\sum_{n=0}^\infty (-1)^{n}\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$

函数 $\cos(x)$ 的泰勒展开为 $\cos(x)=\sum_{n=0}^\infty (-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}$

函数 $\sin(x)$ 的泰勒展开为 $\sin(x)=\sum_{n=0}^\infty (-1)^{n}\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$

故若三个函数的泰勒展开成立，则有 $e^{ix}=\cos(x)+i\cos(x)$

根据[[~/文档/note/Chap10Note.org][幂级数-幂级数展开-经典例题]]中步骤，需证明展开式收敛且余项趋于零

**** 证明展开式收敛

利用[[~/文档/note/Chap9Note.org][达朗贝尔]]判别法，对实部进行判别

\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\left|\frac{\frac{x^{2n+2}}{(2n+2)!}}{\frac{x^{2n}}{(2n)!}}\right|=\lim_{n\to\infty}\left|\frac{x^2}{(2n+1)(2n+2)}\right|
\end{aligned}

虚部， $\sin(x),\cos(x)$ 同理。故判别，当 $x\in(-\infty,+\infty)$ 时，展开式绝对收敛。根据[[~/文档/note/Series.org][级数敛散性-任意项级数-柯西收敛原理-推论1]]可得：绝对收敛 $\Rightarrow$ 级数收敛

**** 证明余项收敛

***** 函数 $e^{ix}$

使用拉格朗日余项 $R_n(x)=\frac{1}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi)(x-x_0)^{(n+1)},\xi\in[x_0,x]$ 即

\begin{aligned}
R_n(x)&=\frac{1}{(n+1)!}f^{(n+1)}(\xi)(x-x_0)^{n+1}\\
&=\frac{1}{(n+1)!}i^{n+1}e^{i\xi}x^{n+1}\\
\end{aligned}

则有

\begin{aligned}
&\lim_{n\to\infty}R_n(x)=i^{n+1}e^{i\xi}\lim_{n\to\infty}\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}=0\\
\end{aligned}

***** 函数 $\cos(x),\sin(x)$

同理

\begin{aligned}
R_n(x)&=\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}\frac{d^{n+1}\cos(x)}{(dx)^{n+1}}\bigg|_{x=0}\\
\end{aligned}

因为 $\lim_{n\to\infty}\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}=0$ 且 $-1\leq\lim_{n\to\infty}\frac{d^{n+1}\cos(x)}{(dx)^{n+1}}\leq1$

根据极限四则运算 $\lim_{n\to\infty}R_n(x)=0$

**** 边界值

由于收敛半径 $x\in(-\infty,+\infty)$ 故无边界值

*** 微积分法

假设 $e^{ix}=r(\cos(\theta) +i\sin(\theta))$ 其中 $\theta,r$ 为 $x$ 的函数，则根据导数规则

\begin{aligned}
&\frac{d}{dx}e^{ix}=ie^{ix}=(\cos(\theta)+i\sin(\theta))\frac{dr}{dx} + r(-\sin(\theta) +i\cos(\theta))\frac{d\theta}{dx}\\
\therefore &ir(\cos(\theta) +i\sin(\theta))=\cos(\theta)\frac{dr}{dx}-\sin(\theta)\frac{d\theta}{dx}+i\left\{\sin(\theta)\frac{dr}{dx} +\cos(\theta)\frac{d\theta}{dx}\right\}\\
&-r\sin(\theta)+ir\cos(\theta)=\cos(\theta)\frac{dr}{dx}-\sin(\theta)\frac{d\theta}{dx}+i\left\{\sin(\theta)\frac{dr}{dx} +\cos(\theta)\frac{d\theta}{dx}\right\}
\end{aligned}

使实部虚部相等得

\begin{cases}
&-r\sin(\theta)=\cos(\theta)\frac{dr}{dx}-\sin(\theta)\frac{d\theta}{dx}\\
&r\cos(\theta)=\sin(\theta)\frac{dr}{dx} +\cos(\theta)\frac{d\theta}{dx}\\
\end{cases}

故有 

\begin{aligned}
&\begin{cases}
&-r\sin(\theta)\cos(\theta)=\cos(\theta)^2\frac{dr}{dx}-\sin(\theta)\cos(\theta)\frac{d\theta}{dx},\ (1)\\
&r\cos(\theta)\sin(\theta)=\sin(\theta)^2\frac{dr}{dx} +\sin(\theta)\cos(\theta)\frac{d\theta}{dx},\ (2)\\
\end{cases}\\
\therefore &(1)+(2)\Rightarrow 0=\left(\sin(\theta)^2+\cos(\theta)^2\right)\frac{dr}{dx}\Rightarrow \frac{dr}{dx}=0\\
\therefore &r=C_1\\
\because &-r\sin(\theta)=\cos(\theta)\frac{dr}{dx}-\sin(\theta)\frac{d\theta}{dx}\\
\therefore & -r\sin(\theta)=-\sin(\theta)\frac{d\theta}{dx}\\
\therefore & e^{ix}=C_1\cos(C_1x+C_2) +iC_1\sin(C_1x+C_2)\\
&r=\frac{d\theta}{dx}\\
&\frac{d\theta}{dx}=C_1\Rightarrow \theta=C_1x+C_2\\
\because &e^{i0}=e^{0}=1\\
\therefore & r(0)=1\Rightarrow C_1=1\\
&\cos(\theta(0)) +i\sin(\theta(0))=1\Rightarrow \theta(0)=0\Rightarrow C_2=0\\
\therefore &e^{ix}=\cos(x) +iC_1\sin(x)\\
\end{aligned}

* 拉普拉斯正变换

** <<MK10>>定义

$$\mathcal{L}\{f(x)\}=\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt$$

根据[[MK2][函数连续定义]]，若 $f(t)$ 连续，则 $e^{-st}f(t)$ 也连续，根据极限四则运算

\begin{aligned}
&\lim_{t\to t_0}\left\{e^{-st}f(t)\right\}=\lim_{t\to t_0}e^{-st}\lim_{t\to t_0}}f(t)
\end{aligned}

又因为 $e^{-st},f(t)$ 连续，则有 $\lim_{t\to t_0}e^{-st}=e^{-st_0},\lim_{t\to t_0}}f(t)=f(t_0)$ 故 

\begin{aligned}
&\lim_{t\to t_0}\left\{e^{-st}f(t)\right\}=\lim_{t\to t_0}e^{-st}\lim_{t\to t_0}}f(t)=e^{-st_0}f(t_0)
\end{aligned}

根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][牛顿莱布尼茨公式]]及[[~/文档/note/Chap8Note.org][反常积分定义-边界无穷积分]]，若 $e^{-st}f(t)$ 连续且 $F(x)=\int e^{-st}f(t) dx$ ，则有
t
\begin{aligned}
&\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt=\lim_{A\to\infty}\int_0^A e^{-st}f(t)dt=\lim_{A\to\infty}\{F(A)-F(0)\}=\lim_{A\to\infty}F(A)-F(0)\\
\end{aligned}

** 常见拉普拉斯变换

*** $\mathcal{L}\{\sin(ax)\}$

\begin{aligned}
&\mathcal{L}\{\sin(ax)\}=\int_0^\infty e^{-st}\sin(at)dt\\
\because &y=\int e^{-st}\sin(at)dt=\frac{1}{s}\int \sin(at)d\left(e^{-st}\right)\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}-\int e^{-st} d\left(\sin(at)\right) \right\}\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}-\int ae^{-st}\cos(at)dt \right\}\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}+\frac{a}{s}\int \cos(at) d\left(e^{-st}\right)\right\}\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}+\frac{a}{s}\left\{\cos(at)e^{-st}-\int e^{-st} d\left(\cos(at)\right)\right\}\right\}\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}+\frac{a}{s}\left\{\cos(at)e^{-st}+a\int e^{-st}\sin(at) dt\right\}\right\}\\
&=-\frac{1}{s}\left\{\sin(at)e^{-st}+\frac{a}{s}\left\{\cos(at)e^{-st}+ay\right\}\right\}\\
\therefore &y=-\frac{1}{s}\sin(at)e^{-st}-\frac{a}{s^2}\cos(at)e^{-st}-\frac{a^2}{s^2}y\\
&y=-\frac{s^2}{a^2+s^2}\left\{\frac{1}{s}\sin(at)e^{-st}+\frac{a}{s^2}\cos(at)e^{-st}\right\}\\
\end{aligned}

因为 $\sin(x)$ 连续，故根据[[MK10][定义]]，假设 $s>0$

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{\sin(ax)\}&=\lim_{A\to\infty}-\frac{s^2}{a^2+s^2}\left\{\frac{1}{s}\sin(aA)e^{-sA}+\frac{a}{s^2}\cos(aA)e^{-sA}\right\}
+\frac{s^2}{a^2+s^2}\left\{\frac{1}{s}\sin(0)e^{0} +\frac{a}{s^2}\cos(0)e^{0}\right\}\\
&=\frac{s^2}{a^2+s^2}\frac{a}{s^2}\\
&=\frac{a}{a^2+s^2}\\
\end{aligned}

*** $\mathcal{L}\{\cos(ax)\}$

因为 $\lim_{s\to\infty}\left\{e^{-st}\cos(at)\right\}=0$ ，若 $s<0$ 根据[[MK11][导数性质]]

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{\cos(ax)\}&=s\mathcal{L}\{\frac{1}{a}\sin(ax)\}-\frac{1}{a}sin(a0)\\
&=\frac{s}{a}\mathcal{L}\{\sin(ax)\}\\
&=\frac{s}{a^2+s^2}\\
\end{aligned}

*** $\mathcal{L}\{1\}$

若 $s<0$

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{1\}&=\int_0^\infty e^{-st}dt=-\frac{1}{s}e^{-st}\bigg|_0^\infty\\
&=0-\left(-\frac{1}{s}\right)\\
&=\frac{1}{s}\\
\end{aligned}

*** $\mathcal{L}\{x^n\}$

因为 $\lim_{s\to\infty}\left\{e^{-st}t^{n-1}\right\}=0$ ，若 $s<0$ 根据[[MK11][导数性质]]

\begin{aligned}
&\mathcal{L}\{x^n\}=s\mathcal{L}\left\{\frac{1}{n+1}x^{n+1}\right\}-\frac{1}{n+1}0^{n+1}=\frac{s}{n+1}\mathcal{L}\{x^{n+1}\}\\
\therefore & \mathcal{L}\{x^{n+1}\}=\frac{n+1}{s}\mathcal{L}\{x^n\}\\
\end{aligned}

又因为 $\mathcal{L}\{1\}=\frac{1}{s}$ 故

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{x^n\}=\frac{n!}{s^{n+1}}
\end{aligned}

*** $\mathcal{L}\{e^{at}\}$

若 $a-s<0$ 则有

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{e^{ax}\}&=\int_0^\infty e^{-st}e^{at}dt=\int_0^\infty e^{t(a-s)}dt=\frac{1}{a-s}\left\{e^{t(a-s)}\right\}\bigg|_0^\infty\\
&=\frac{1}{a-s}\{0-1\}=\frac{1}{s-a}\\
\end{aligned}

** 拉普拉斯变换性质

*** <<MK13>>线性

根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][定积分基本性质-线性]]

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{Af(x)+Bg(x)\}&=\int_0^\infty e^{-st}\left[Af(t)+Bg(t)\right]dt\\
&=A\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt+B\int_0^\infty e^{-st}g(t)dt\\
&=A\mathcal{L}\{f(x)\}+B\mathcal{L}\{g(x)\}
\end{aligned}

*** <<MK11>>导数

定义 $s<0$ 且 $\lim_{s\to\infty}\left\{e^{-st}f(t)\right\}=0$ 则根据根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][牛顿莱布尼茨公式]]，[[~/文档/note/Chap8Note.org][反常积分定义-边界无穷积分]]以及分部积分法有

\begin{aligned}
&\int e^{-st}f'(t)dt=\int e^{-st}df(t)=f(t)e^{-st}-\int f'(t)d\left(e^{-st}\right)=\int e^{-st}df(t)=f(t)e^{-st}+s\int e^{-st}f'(t)dt\\
\therefore &\mathcal{L}\{f'(x)\}=f(t)e^{-st}\big|_0^\infty+\int_0^\infty e^{-st}f'(t)dt\\
&=s\mathcal{L}\{f(x)\}-f(0)\\
\end{aligned}

** Lerchs定理

*** 描述

若 $f(x),g(x)$ 满足

（1）在 $[0,\infty)$ 上连续
（2）$\exists a<\infty\Rightarrow \lim_{x\to\infty} e^{-ax}f(x)=0,\exists b<\infty\Rightarrow \lim_{x\to\infty} e^{-ax}f(x)=0$
（3）$\mathcal{L}\{f(x)\}=\mathcal{L}\{g(x)\}$ 

则有 $f(x)=g(x)$

*** 证明

**** <<MK12>>引理1

若 $\forall n\in N^+\Rightarrow \int_0^1 x^nf(x) dx=0,f(x)\in R$ ，且 $f(x)$ 在区间 $[0,1]$ 上连续，则有 $\int_0^1 |f(x)| dx = 0$ 且 $f(x)=0,\forall x\in [0,1]$

***** 证明 $\int_0^1 |f(x)| dx = 0$ 

因为连续，则根据[[~/文档/note/Chap10Note.org][连续函数多项式逼近-Weierstrass第一逼近定理]]存在多项式 $P_n(x)$ ，使得 $\forall \epsilon>0,\ \exists N,\ \forall n>N,\forall x\in[0,1]\Rightarrow |f(x)-P_n(x)|<\epsilon$

假设 $P_n(x)=p_0+p_1x^1+p_2x^2+...+p_nx^n$ 根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][定积分基本性质-线性]] $\int_0^1 P_n(x)f(x) dx=p_0\int_0^1f(x) dx+p_1\int_0^1x^1f(x) dx+p_2\int_0^1x^2f(x) dx+...+p_n\int_0^1x^nf(x) dx=0$

$\lim_{n\to\infty}P_n(x)f(x)=\sum_{i=0}^\infty p_ix^if(x)$ 是函数项级数。

因为 $f(x)$ 闭区间连续根据[[MK3][有界性定理]]， $|f(x)|<K,x\in[0,1]$ ，且 $P_n(x)$ 一致收敛,则根据[[~/文档/note/Chap10Note.org][函数项级数-一致收敛-判别-A-D判别-Abel]]定理，级数 $\sum_{i=0}^\infty p_ix^if(x)$ 一致收敛。

则根据[[~/文档/note/Chap10Note.org][函数项级数-一致收敛性质-可积性-推论]] $\int_0^1\lim_{n\to\infty}\{P_n(x)\}f(x)dx=\lim_{n\to\infty}\int_0^1P_n(x)f(x)dx=0$

又因为 $\lim_{n\to\infty}P_n(x)=g(x)$ 故 $\int_0^1 f(x)^2dx=0$ 又因为 $f(x)\in R$ 故有 $\int_0^1 f(x)dx=0$

***** 证明 $f(x)=0,\forall x\in [0,1]$

$f(x)$ 连续，假定 $f(x')\ne 0\Rightarrow |f(x')|>0$ 由于绝对值定义， $|f(x)|$ 仅仅会在 $f(x)=0$ 处可能不连续

故函数 $|f(x)|$ 在 $x'$ 点必连续，即 $\lim_{x\to x'}|f(x)|=|f(x')|$ 即 $\forall \epsilon>0, \exists \delta>0,\forall x\in O(x',\delta)\Rightarrow ||f(x)|-|f(x')||<\epsilon$

取 $\epsilon=|f(x')|>0$ 则有 $\exists \delta'>0,\forall x\in O(x',\delta')\Rightarrow ||f(x)|-|f(x')||<|f(x')|\Rightarrow |f(x)|>0$

根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][定积分基本性质-区间可加]] $\int_0^1 |f(x)| dx=\int_0^{x'-\delta'}|f(x)|dx +\int_{x'-\delta'}^{x' +\delta'}|f(x)|dx +\int_{x' +\delta}^1 |f(x)|dx$

由于 $|f(x)|>0,\forall x\in O(x',\delta')$ ，故连续，则根据[[~/文档/note/Chap7Note.org][定积分可积定理-可积充要条件3-推论]]得出 $\int_{x'-\delta'}^{x' +\delta'}|f(x)|dx$ 可积，并且 $\int_{x'-\delta'}^{x' +\delta'}|f(x)|dx>0$

因为 $\int_0^1 |f(x)| dx=0, \int_{x'-\delta'}^{x' +\delta'}|f(x)|dx>0$ 则必有 $\int_0^{x'-\delta'}|f(x)|dx +\int_{x' +\delta}^1 |f(x)|dx<0$ 。但是积分方向为正，被积函数为非负，则退出矛盾。

故 $f(x)=0,\forall x\in [0,1]$

**** <<MK14>>引理2

若 $\exists a\in R\Rightarrow \lim_{t\to\infty}e^{-at}f(t)=0$ 且 $\mathcal{L}\{f(x)\}=\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt=0$ （注：隐含条件 $\forall s\in R$ 变换均为0） $f(x)$ 在 $[0,\infty)$ 上连续，则有 $f(x)=0, x\in [0,\infty)$

***** 证明

取 $u=e^{-t}$ 则有 $t=-\ln(u),dt=-\frac{1}{u}du$

\begin{aligned}
\mathcal{L}\{f(x)\}&=\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt\\
&=\int_1^0 u^{s}f(-\ln(u))\left(-\frac{1}{u}\right)du\\
&=\int_0^1 u^n u^{s-1-n}f(-\ln(u))du\\
&=0\\
\end{aligned}

故有 $h(u)=u^{s-1-n}f(-\ln(u))=e^{(n+1-s)t}f(t),u\in (0,1]\Leftrightarrow t\in [0,\infty)$ 

因为 $\forall s\in R: \mathcal{L}\{f(x)\}=\int_0^\infty e^{-st}f(t)dt=0$ 故 $\forall n\in N^+, \exists s\in R\Rightarrow s-1-n=a\Rightarrow u^{s-1-n}f(-\ln(u))=u^a f(-\ln(u))=e^{-at}f(t)$

定义 $h(u)=u^a f(-\ln(u))$ 因为 $u^a$ 为初等函数必连续，且 $f(x)$ 在 $[0,\infty)$ 上连续，则 $h(u)$ 在 $(0,1]$ 连续

且根据条件 $\lim_{u\to 0}u^a f(-\ln(u))=\lim_{t\to\infty}e^{-at}f(t)=0$ 定义 $h(0)=0$ 则 $h(u)$ 在 $[0,1]$ 连续

汇总上述条件得 $\forall n\in N^+\Rightarrow \int_0^1 u^n h(u)du=0, u\in[0,1]$ 根据[[MK12][引理1]] $h(u)=0,\forall u\in [0,1]$ 又因为 $u^a=e^{-at}>0\Rightarrow f(-\ln(u))=0,u\in[0,1]\Rightarrow f(t)=0,t\in [0,\infty)$

**** 证明定理

根据[[MK13][线性性质]] $\mathcal{L}\{f(x)\}-\mathcal{L}\{g(x)\}=\mathcal{L}\{f(x)-g(x)\}=0$ 设 $u(x)=f(x)-g(x)$ 

因为 $f(x),g(x)$ 连续，则 $u(x)$ 连续

因为 $\exists 0<a<\infty\Rightarrow \lim_{x\to\infty} e^{-ax}f(x)=0,\exists <0b<\infty\Rightarrow \lim_{x\to\infty} e^{-bx}g(x)=0$ 

则有 $\lim_{x\to\infty}\left\{ e^{-(a+b)x}(f(x)-g(x))\right\}=\lim_{x\to\infty}e^{-bx}e^{-ax}f(x)+\lim_{x\to\infty}e^{-ax}e^{-bx}g(x)$ 由于 $a,b>0$ 故根据极限四则运算 $\lim_{x\to\infty}\left\{ e^{-(a+b)x}(f(x)-g(x))\right\}=0$

则根据[[MK14][引理2]]有 $u(x)=0,x\in[0,\infty)\Rightarrow f(x)-g(x)=0,x\in [0,\infty)$

* <<MK19>>一阶微分方程

** <<MK6>>变量可分离

方程 $\frac{dy}{dx}=f(x,y)$ 可写成 $g(x)dx=h(y)dy$ 则函有 $\int g(x)dx=\int h(y)dy$

假设 $G(x)=\int g(x)dx, H(y)=\int h(y)dy$ ，则有 $G(x)+C_x=H(y)+C_y\Rightarrow G(x)=H(y)+C$

其中 $C_x,C_y$ 为常数， $C=C_y-C_x$

** 恰当方程

*** 预备知识

**** 偏导数的链式法则

定义 $\Psi(x,y)$ 其中 $y=f(x)$ ，且在定义域 $D$ 上存在导数 $\frac{d}{dx}\Psi(x,y),\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x},\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y},\frac{dy}{dx}$ 则有

\begin{aligned}
&\frac{d}{dx}\Psi(x,y)=\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}+\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}\frac{dy}{dx},x\in D\\
\end{aligned}

***** 证明

因为导数存在，则根据[[MK1][可导必连续]]函数 $\Psi(x,y),f(x)$ 对于 $x,y$ 均连续，则有

\begin{aligned}
\frac{d}{dx}\Psi(x,y)\bigg|_{x=x_0}&=\frac{d}{dx}\Psi(x,f(x))\bigg|_{x=x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x_0))}{x-x_0}\\
&=\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x))+\Psi(x_0,f(x))-\Psi(x_0,f(x_0))}{x-x_0}\\
&=\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x))}{x-x_0}+\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x_0,f(x))-\Psi(x_0,f(x_0))}{x-x_0}\\
\end{aligned}

利用复合函数链式法则可得第二部分为 $\frac{\partial\Psi(x,y)}{\partial y}\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=x_0}$

根据[[MK5][拉格朗日中值定理]]以及 $\Psi(x,y)$ 连续性可得 $\exists \xi\in (x,x_0)\Rightarrow \frac{\partial \Psi(x,y)}{\partial x}\bigg|_{x=\xi}=\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x))}{x-x_0}$ ，假设 $x<x_0$ 则有

\begin{aligned}
\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x))}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{\partial \Psi(x,y)}{\partial x}\bigg|_{x=\xi},\xi\in (x,x_0)
\end{aligned}

由夹逼定理可得 $\lim_{x\to x_0}\xi=x_0$ 故有 $\lim_{x\to x_0}\frac{\Psi(x,f(x))-\Psi(x_0,f(x))}{x-x_0}=\frac{\partial \Psi(x,y)}{\partial x}\bigg|_{x=x_0}$

则推出 

\begin{aligned}
&\frac{d}{dx}\Psi(x,y)\bigg|_{x=x_0}=\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}\bigg|_{x=x_0}+\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=x_0},x_0\in D\\
\end{aligned}

**** 二次偏导顺序

定义 $\Psi(x,y)$ 若 $\Psi(x,y)$ 连续，则有 $\frac{\partial^2 \Psi(x,y)}{\partial x\partial y}=\frac{\partial^2 \Psi(x,y)}{\partial y\partial x}$

***** 证明

\begin{aligned}
\frac{\partial^2 \Psi(x,y)}{\partial x\partial y}&=\lim_{y'\to y}\frac{\lim_{x'\to x}\frac{\Psi(x',y')-\Psi(x,y')}{x'-x}-\lim_{x'\to x}\frac{\Psi(x',y)-\Psi(x,y)}{x'-x}}{y'-y}\\
&=\lim_{y'\to y}\left\{\lim_{x'\to x}\left\{\frac{[\Psi(x',y')-\Psi(x,y')]-[\Psi(x',y)-\Psi(x,y)]}{(x'-x)(y'-y)}\right\}\right\}\\
\end{aligned}


因为 $\Psi(x,y)$ 对于 $y$ 连续，故 $\Psi(x',y)-\Psi(x,y)$ 连续，则根据[[MK5][拉格朗日中值定理]]有 $\exists \xi \in (y,y')\Rightarrow \frac{\partial(\Psi(x',\xi)-\Psi(x,\xi))}{\partial y}=\frac{[\Psi(x',y')-\Psi(x,y')]-[\Psi(x',y)-\Psi(x,y)]}{y'-y}$ 假设 $y'>y$

又根据导数四则运算法则，故有

\begin{aligned}
\frac{\partial^2 \Psi(x,y)}{\partial x\partial y}&=\lim_{y'\to y}\left\{\lim_{x'\to x}\left\{\frac{\frac{\partial(\Psi(x',\xi)-\Psi(x,\xi))}{\partial y}}{(x'-x)}\right\}\right\},&\xi\in(y,y')\\
&=\lim_{y'\to y}\left\{\lim_{x'\to x}\left\{\frac{\frac{\partial\Psi(x',\xi)}{\partial y}-\frac{\partial\Psi(x,\xi)}{\partial y}}{(x'-x)}\right\}\right\},&\xi\in(y,y')\\
&=\lim_{y'\to y}\left\{\frac{\partial^2 \Psi(x,\xi)}{\partial y \partial x}\right\},&\xi\in(y,y')\\
&=\frac{\partial^2 \Psi(x,y)}{\partial y \partial x}\\
\end{aligned}

*** 恰当方程一般形式

\begin{aligned}
M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0,\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}=\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}
\end{aligned}

*** 恰当方程一般解

\begin{aligned}
&\Psi(x,y)=\int M(x,y) dx +g(y)+C_1\\
&\Psi(x,y)=\int N(x,y) dy +h(x)+C_2\\
\because &M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0\\
\therefore &\frac{d\Psi(x,y)}{dx}=\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}+\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}\frac{dy}{dx}=M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0\\
\therefore &\int \frac{d\Psi(x,y)}{dx} dx=\Psi(x,y)=C\\
\end{aligned}

*** 积分因子

**** 存在性

若微分方程有一般形式 $M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0$ 不为恰当方程（即 $\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}\ne\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}$ ）且存在通解 $\Psi(x,y)=C$ 

则必定存在积分因子 $\mu(x,y)\Rightarrow \frac{\partial \{M(x,y)\mu(x,y)\}}{\partial y}=\frac{\partial \{N(x,y)\mu(x,y)\}}{\partial x}$

***** 证明

若通解 $\Psi(x,y)=C$ 存在，则必有 $\frac{d}{dx}\Psi(x,y)=\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}+\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}\frac{dy}{dx}=0$

\begin{aligned}
\therefore &\frac{dy}{dx}=-\frac{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}}{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}}\\
\because &M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0\\
\therefore &\frac{dx}{dy}=-\frac{M(x,y)}{N(x,y)}\\
\therefore &\frac{M(x,y)}{N(x,y)}=\frac{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}}{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}}\\
&\frac{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial x}}{M(x,y)}=\frac{\frac{\partial \psi(x,y)}{\partial y}}{N(x,y)}=\mu(x,y)\\
\end{aligned}

**** 确定方法

***** 观察法

借由观察直接写出

***** 积分法

假设存在积分因子 $\mu(x)$ 与微分方程 $M(x,y)+N(x,y)\frac{dx}{dy}=0$

\begin{aligned}
&\frac{\partial\{N(x,y)\mu(x)\}}{\partial x}=\frac{\partial\{M(x,y)\mu(x)\}}{\partial y}\\
&\mu(x)\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}+N(x,y)\frac{\partial \mu(x)}{\partial x}=\mu(x)\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}\\
&N(x,y)\frac{d}{d x}\mu(x)=\mu(x)\left\{\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}-\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}\right\}\\
&\frac{d}{d x}\mu(x)=\frac{1}{N(x,y)}\mu(x)\left\{\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}-\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}\right\}\\
\end{aligned} 

若 $\Phi(x)=\frac{1}{N(x,y)}\left\{\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}-\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}\right\}$ 即 $\frac{1}{N(x,y)}\left\{\frac{\partial M(x,y)}{\partial y}-\frac{\partial N(x,y)}{\partial x}\right\}$ 与 $y$ 无关，则有 $\mu(x)=e^{\int \Phi(x) dx}$

同理可取 $\mu(y)=e^{\int \Phi(y) dy}$

***** 分组法

** 一阶齐次微分方程

*** 定义 

若 $\frac{dy}{dx}=f(x)$ 可以化为 $\frac{dy}{dx}=F(\frac{y}{x})$ 则称为一阶齐次微分方程

*** 通解

假设 $v=\frac{y}{x}$ 则有

\begin{aligned}
\because &\frac{dy}{dx}=F(\frac{y}{x}),v=\frac{y}{x}\\
\therefore &y=vx\\
&\frac{dy}{dx}=v+x\frac{dv}{dx}\\
\therefore &v+x\frac{dv}{dx}=F(v)\\
\therefore &x\frac{dv}{dx}=F(v)-v=G(v)\\
\therefore &\frac{1}{G(v)}dv=\frac{1}{x}dx\\
\end{aligned}

故可用[[MK6][可分离变量微分方程法]]求解

* 二阶微分方程

** 二阶线性齐次方程

*** 定义 

$a(x)y''+b(x)y'+c(x)y=0$

*** <<MK8>>性质

若 $g(x),h(x)$ 是方程的两个解，则有 $y(x)=C_1g(x)+C_2h(x)$ 为方程的通解，其中 $C_1,C_2$ 为任意常系数

**** 证明

\begin{aligned}
&a(x)\frac{d^2}{dx^2}\left\{C_1g(x)+C_2h(x)\right\}+b(x)\frac{d}{dx}\left\{C_1g(x)+C_2h(x)\right\}+c(x)\left\{C_1g(x)+C_2h(x)\right\}\\
&=C_1\left\{ a(x)g''(x)+b(x)g'(x)+c(x)g(x) \right\}+C_2\left\{ a(x)h''(x)+b(x)h'(x)+c(x)h(x) \right\}\\
&=0
\end{aligned}

*** 二阶常系数齐次微分方程

**** 定义

$Ay''+By'+Cy=0\Rightarrow y''+py'+qy=0$ 其中 $A,B,C\in R$ 是常数

**** 通解

假设 $y=e^{r x}$ 则有 $r^2 e^{r x}+pr e^{r x}+qe^{r x}=0\Rightarrow r^2+pr+q=0$ 其中 $p=\frac{B}{A},q=\frac{C}{A}$

称 $r^2+pr+q=0$ 为特征方程，解为特征根，若

***** 两个实根

则 $e^{r_1x},e^{r_2x}$ 均为 $y''+py'+q=0$ 的通解，根据[[MK8][线性方程性质]]可得 $y=C_1e^{r_1x}+C_2e^{r_2x}$ 可为函数的通解

***** 共轭复根

$r=\frac{-p\pm \sqrt{p^2-4q}}{2}=\frac{-p}{2}\pm \frac{\sqrt{p^2-4q}}{2}$ 若 $p^2-5q<0\Rightarrow \frac{\sqrt{p^2-4q}}{2}=i\mu$ 其中 $\mu=\frac{\sqrt{-(p^2-4q)}}{2}$ 再定义 $\lambda=\frac{-p}{2}$ 故 

\begin{aligned}
y&=C_1e^{(\lambda+i\mu)x}+C_2e^{(\lambda-i\mu)x}\\
&=e^{\lambda x}\left(C_1e^{i\mu x}+C_2e^{-i\mu x}\right)\\
\end{aligned}

根据[[MK9][欧拉公式]]

\begin{aligned}
y&=e^{\lambda x}\left(C_1e^{i\mu x}+C_2e^{-i\mu x}\right)\\
&=e^{\lambda x}\left(C_1(\cos(\mu x)+i\sin(\mu x))+C_2(\cos(-\mu x)+i\sin(-\mu x))\right)
\end{aligned}

又因为 $\cos(x)=\cos(-x),\sin(x)=-\sin(-x)$

\begin{aligned}
y&=e^{\lambda x}\left(C_1(\cos(\mu x)+i\sin(\mu x))+C_2(\cos(-\mu x)+i\sin(-\mu x))\right)\\
&=e^{\lambda x}\left(C_1\cos(\mu x)+C_2\cos(\mu x)+i(C_1\sin(\mu x)-C_2\sin(\mu x))\right)\\
&=e^{\lambda x}\left(\cos(\mu x)(C_1+C_2)+i\sin(\mu x)(C_1-C_2)\right)\\
&=e^{\lambda x}\left(C_3 \cos(\mu x)+iC_4\sin(\mu x)\right)\\
&=e^{\frac{-p}{2} x}\left(C_3 \cos(\frac{\sqrt{-(p^2-4q)}}{2} x)+iC_4\sin(\frac{\sqrt{-(p^2-4q)}}{2} x)\right)\\
\end{aligned}

故，通解为

\begin{aligned}
y&=e^{\frac{-p}{2} x}\left(C_3 \cos(\frac{\sqrt{-(p^2-4q)}}{2} x)+iC_4\sin(\frac{\sqrt{-(p^2-4q)}}{2} x)\right)\\
\end{aligned}

***** 重根

即 $p^2-4q=0\Rightarrow r=-\frac{p}{2}$ 则其中一个特解为 $y=e^{-\frac{p}{2}}$ 另一个特解为 $xe^{-\frac{p}{2}}$ 证明如下

\begin{aligned}
\because &\begin{cases}
&\left(xe^{-\frac{p}{2}}\right)'=e^{-\frac{p}{2}}-\frac{p}{2}xe^{-\frac{p}{2}}\\
&\left(xe^{-\frac{p}{2}}\right)''=-\frac{p}{2}e^{-\frac{p}{2}}-\frac{p}{2}e^{-\frac{p}{2}}+\frac{p^2}{4}xe^{-\frac{p}{2}} =\frac{p^2}{4}xe^{-\frac{p}{2}}-pe^{-\frac{p}{2}}\\
\end{cases}\\
\therefore &y''+py'+q=\frac{p^2}{4}xe^{-\frac{p}{2}}-pe^{-\frac{p}{2}}+p\left\{e^{-\frac{p}{2}}-\frac{p}{2}xe^{-\frac{p}{2}}\right\} +qxe^{-\frac{p}{2}}\\
&=\frac{p^2}{4}xe^{-\frac{p}{2}}-\frac{p^2}{2}xe^{-\frac{p}{2}}+qxe^{-\frac{p}{2}}-pe^{-\frac{p}{2}}+pe^{-\frac{p}{2}}\\
&=xe^{-\frac{p}{2}}\left\{\frac{p^2}{4}-\frac{p^2}{2}+q\right\}\\
&=xe^{-\frac{p}{2}}\left\{-\frac{p^2}{4}+q\right\}\\
\end{aligned}

因为 $p^2-4q=0\Rightarrow -\frac{p^2}{4}+q=0$ 故原式 $y''+py'+q=0,y=xe^{-\frac{p}{2}}$

所以方程通解为 $y=C_1e^{-\frac{p}{2}}+C_2xe^{-\frac{p}{2}}$

*** 二阶常系数齐次非线性方程

**** 定义

$Ay''+By'+C=g(x)$

**** 通解

二阶常系数齐次非线性方程的通解为齐次方程的通解+非齐次方程一个特解，定义 $y=f(C_1,C_2,x)$ 为齐次方程通解， $y=h(x)$ 为非齐次方程特解

则方程通解为 $y=f(C_1,C_2,x)+h(x)$

\begin{aligned}
\because & y=f(C_1,C_2,x)+h(x)\\
\therefore & Ay''+By' +C\\
&=A(f(C_1,C_2,x)+h(x))''+B(f(C_1,C_2,x)+h(x))'+C\\
&=Af''(C_1,C_2,x)+Bf'(C_1,C_2,x)+C+Ah''(x)+Bh'(x)+C\\
&=0+g(x)\\
\end{aligned}

***** 通解求法1： 猜特解

利用导数可加性质，若 $Ay''+By'+C=g(x)+h(x)$ ，且 $y=f_1(x),y=f_2(x)$ 分别为 $Ay''+By'+C=g(x),Ay''+By'+C=h(x)$ 的一个特解

则 $y=f_1(x)+f_2(x)$ 亦为 $Ay''+By'+C=g(x)+h(x)$ 的特解

因为 $Ay''+By'+C=Af_1''(x)+Bf_1'(x)+C+Af_2''(x)+Bf_2'(x)+C=g(x)+h(x)$

** 方程形式： $y''=f(y,y')$

运用变量代还降次 $p=y'=\frac{dy}{dx}$ 则有 $y'' =\frac{dp}{dy}\frac{dy}{dx} =\frac{dp}{dy}p$ 故有 $p\frac{dp}{dy}=f(y,p)$ 再根据[[MK19][一阶微分方程]]求解



